\chapter{Introdução}
\label{chap:introduction}

Este capítulo apresenta uma introdução ao problema solucionado pela
presente dissertação de mestrado.
Primeiramente as motivações e a definição do problema são apresentados.
Em seguida, a proposta de solução é explanada e uma breve discussão sobre
o estado da arte é descrita.

\section{Motivação}

Redes definidas por software (SDN) separam o plano de dados do plano
de controle \citep{guedes2012redes}.
Os ambientes de programação projetados para prover aplicações em SDN são
chamados de controladores SDN.
Eles são conhecidos também como sistemas operacionais de rede, pois criam uma
camada que isola o controle do acesso físico dos elementos de rede através
de uma interface padronizada.

Aplicações em rede executam algoritmos em grafos.
Em muitos casos essa computação é feita em diferentes nós da rede de maneira
repetitiva.
Em função da natureza logicamente centralizada com visão global da topologia
da rede, o plano de controle possibilita minimizar a quantidade de aplicações
computando as mesmas informações ou trocando mensagens na rede.

\section{Problema}

Em sua maioria, as aplicações em Redes Definidas por \emph{Software} necessitam
de uma visão topológica da rede.
Uma visão global é um dos principais aspectos do paradigma
\citep{martin2010virtualizing}.
Grafos são uma modelagem direta para representar de maneira natural e precisa
a topologia de uma rede.
Em função disso, grafos deveriam ser um recurso básico, uma premissa em
controladores SDN para representar a rede.

A representação em grafos pode ser útil para módulos internos de um controlador
ou até para serviços/aplicações externos que dependam de informações
topológicas ou do estado da rede.

\section{Contribuições científicas}

O presente trabalho apresenta uma abstração da rede na forma de grafos
para o gerenciamento de redes através do plano controle, possibilitando
automatizar detecção de falhas e provisionamento para um grafo dinamicamente
atualizado.
Uma implementação em um sistema utilizando OpenFlow \citep{nick2008openflow}
e sua avaliação experimental são apresentados como prova de conceito.

Um módulo dentro do controlador SDN armazena o grafo que representa diretamente
a rede.
Algoritmos em grafos podem ser computados uma única vez e seus resultados
armazenados para consultas posteriores por outros módulos.

A interação de outros módulos com o grafo pode ser encapsulada e
semanticamente bem definida em uma interface padronizada.
Essa implementação pode ser adaptada para diferentes sistemas, de maneira que
o módulo pode utilizar de recursos como memória local, banco de dados remoto,
ser distribuído, ter controle de concorrência, paralelismo e outras
características relevantes para um determinado cenário de utilização.

\section{Estado da arte}

A ideia de visão topológica da rede está presente em vários controladores SDN.
O controlador NOX \citep{gude2008nox} trabalha a topologia da rede baseando-se
em eventos.
Um banco de dados distribuído é proposto no controlador Onix
\citep{teemu2010onix}.
Em \citep{hinrichs2009pratical} um sistema com regras de predição
estabelecem essa abstração.
Linguagens de domínio específico (DSL) como o Frenetic
\citep{foster2011frenetic} e o Pyretic \citep{monsanto2013composing} permitem
a recuperação de informações topológicas da rede.
Em \citep{ramya2012dynamic} uma API em grafos é apresentado dentro do contexto
de computação na nuvem.
Nossa proposta apresenta a avaliação da abordagem em grafos e sua implementação
no controlador POX \citep{pox2015}, de código aberto e voltado para pesquisa.

\section{Organização do texto}

O presente projeto de dissertação, primeiramente, apresenta uma fundamentação
teórica sobre as Redes Definidas por \emph{Software}, o protocolo OpenFlow e
as possíveis arquiteturas de implementação.
Um capítulo sobre os trabalhos/pesquisas relacionados comparam e descrevem
soluções em relação à abordagem em grafos.
Em seguida, todo o projeto de implementação e como a solução foi planejada
é apresentado.
Decisões de projeto como a adaptação do controlador e como o grafo foi
modelado.

O ambiente de experimentos (\emph{testbed}) e simulação é apresentado no
capítulo \ref{cap:experiments}.
Em seguida, são apresentados os resultados das análises executadas sobre os
experimentos.
Uma avaliação da solução como um todo.

Ao final são descritos os trabalhos futuros do projeto de dissertação e uma
conclusão sobre os resultados obtidos ao longo do trabalho.
